## EXAMEN DE FUNDAMENTOS DEL SOFTWARE: TEMAS 1 Y 2

*Autor: Daniel Pérez Ruiz*

#### 1. Suponga una máquina (imaginaria) que direcciona por palabras de 32 bits. Su memoria principal está organizada en 256 marcos de página y cada marco es de 1 KB. Por otra parte, las instrucciones máquina usan 8 bits para el código de instrucción. En este supuesto:

* #### **A) ¿Cuántos bits serían necesarios para un acceso a memoria?**

* #### **B) ¿Cuántas instrucciones máquina puede tener implementadas como máximo ese procesador**?

* #### c) ¿Qué tipos de instrucciones máquina debería incluir al menos el procesador para ser considerado de propósito general (poder resolver cualquier tipo de problema)?

#### 2. Diferencias entre lenguaje máquina, ensamblador y lenguaje de alto nivel (de tercera generación).

#### 3. a) Enumere los componentes principales de una arquitectura básica para un sistema de computación. b) Describa la funcionalidad de los diversos tipos de registros del procesador.

#### 4. a) Ciclo de instrucción de una E/S dirigida por interrupciones. b) Diferencias entre monoprogramación, multiprogramación y tiempo compartido.

#### 5. a) Diferencias entre el modo supervisor y el modo usuario en la ejecución de instrucciones máquina. En el contexto de los modos de ejecución de instrucciones, b) ¿qué se entiende por "trampa"?, c) ¿qué acciones deben llevarse a cabo en una "trampa"?

#### 6. Concepto de:

* #### a.1) Programa.

* #### a.2) Proceso.

* #### a.3) Hebra.

* #### b) ¿Qué información debe contener al menos el Bloque de Control de Proceso (PCB)?

#### 7. Describa de forma breve, pero completa, el Modelo de Cinco Estados de los procesos.

#### 8. Pasos seguidos durante un cambio de contexto de ejecución.

#### 9. a) ¿Qué es la reubicación? b) ¿Qué es la reubicación estática? c) ¿Y la dinámica?

#### 10. Describa los siguientes conceptos:

* #### a) Paginación, marco, página de memoria.

* #### b) Segmentación, segmento de memoria.

* #### c) Esquema de traducción de direcciones

* #### d) Swapping

* #### e) Memoria virtual

#### 11. Suponga una máquina de memoria de 2GB, marcos de página de 1KB y un proceso que ocupa 6 páginas. Si la table de páginas incluye un bit de protección para cada entrada, ¿cuántos bytes ocuparía dicha tabla?

#### 12. Considere la siguiente tabla de páginas para un proceso en un sistema con gestión de memoria paginada. Si el tamaño de página es de 2048 bytes, ¿qué dirección física corresponde a cada una de las direcciones lógicas que se dan a continuación? En caso de no poder realizar la traducción, explique por qué no se puede:

| Número Página | Número Marco Página |
| ------------- | ------------------- |
| 0             | 3                   |
| 1             | 13                  |
| 2             | 7                   |
| 3             | 8                   |
| 4             | 14                  |

* #### a) 2048

* #### b) 37

* #### c) 13055

* #### d) 10128